**杜预**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**元凯**，[京兆郡](../Page/京兆郡.md "wikilink")[杜陵县](../Page/杜陵县.md "wikilink")（今[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")[西安市](../Page/西安市.md "wikilink")）人，[曹魏末與](../Page/曹魏.md "wikilink")[西晋前期](../Page/西晋.md "wikilink")[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")、[军事家](../Page/军事家.md "wikilink")、[学者](../Page/学者.md "wikilink")。以破竹之勢一舉殲滅[东吴](../Page/孫吳.md "wikilink")，幫助西晉完成統一的工作。

出于[京兆杜氏](../Page/京兆杜氏.md "wikilink")，西汉御史大夫[杜延年十一世孫](../Page/杜延年.md "wikilink")\[1\]，亦是[襄阳杜氏先祖](../Page/襄阳杜氏.md "wikilink")。

## 生平

[司馬昭當政時](../Page/司馬昭.md "wikilink")，杜預娶了司馬昭妹妹[高陸公主](../Page/高陸公主.md "wikilink")，官拜[尚書郎](../Page/尚書郎.md "wikilink")，承襲其父[杜恕原爵](../Page/杜恕.md "wikilink")**豐樂亭侯**。四年後轉參相府軍事。[景元四年](../Page/景元.md "wikilink")（263年），鎮西將軍[鍾會領兵討伐](../Page/鍾會.md "wikilink")[蜀漢](../Page/蜀漢.md "wikilink")，杜預當時以鎮西長史隨軍。次年鍾會在蜀漢故地意圖叛變，但因士兵譁變而失敗，所屬官吏很多都遇害，杜預因其機智才得以倖免，事後獲增邑。

西晉建立後，他在[泰始年間曾任河南尹](../Page/泰始_\(西晋\).md "wikilink")。泰始六年（270年），[禿髮樹機能在隴右侵擾邊境](../Page/禿髮樹機能.md "wikilink")，杜預獲任命為安西軍司，領兵三百和馬匹一百到[長安](../Page/長安.md "wikilink")，到後轉任[秦州](../Page/秦州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")，領東羌校尉、輕車將軍、假節。當時身為安西將軍和都督秦州諸軍事的[石鑒命令杜預領兵進攻禿髮樹機能](../Page/石鑒_\(西晉\).md "wikilink")，杜預卻認為敵軍士氣高漲，馬匹健壯；相反晉軍路遠困乏，建議應該先行運送軍資和軍隊，到明年春季才可進攻。石鑒大怒，於是以「稽乏軍興」為由，派[御史用檻車押送他到](../Page/御史.md "wikilink")[廷尉](../Page/廷尉.md "wikilink")。隨後石鑒討伐禿髮樹機能，都不能攻克。

### 勢如破竹

當時[司馬炎時常想計劃攻滅東吳以統一南北](../Page/司馬炎.md "wikilink")，但朝中大臣大多反對，唯有[羊祜](../Page/羊祜.md "wikilink")、杜預和[張華支持](../Page/張華.md "wikilink")。[咸寧四年](../Page/咸寧.md "wikilink")（278年），鎮南將軍羊祜病重，推舉杜預代替自己的位置。羊祜死後，杜預獲授鎮南大將軍、都督[荊州諸軍事](../Page/荊州.md "wikilink")。他上任後做好戰爭的準備，並且點選精銳，大破[東吳西陵督](../Page/孙吴.md "wikilink")[張政](../Page/张政_\(东吴\).md "wikilink")。張政因恥於被杜預突襲而大敗，因而沒有向孫皓報告，杜預離間邊將，送還俘虜給孫皓，令孫皓改以[留憲任西陵督](../Page/留憲.md "wikilink")。不久杜預就上表伐吳，並於[太康元年](../Page/太康_\(西晋\).md "wikilink")（280年）陳兵[江陵](../Page/江陵.md "wikilink")，派參軍[樊顯](../Page/樊顯.md "wikilink")、[尹林](../Page/尹林.md "wikilink")、[鄧圭](../Page/鄧圭.md "wikilink")、[襄陽太守](../Page/襄陽.md "wikilink")[周奇等率兵逆江西上](../Page/周奇.md "wikilink")，連破多個城池。又派[周旨等人率八百奇兵襲擊要害之地](../Page/周旨.md "wikilink")[樂鄉](../Page/樂鄉.md "wikilink")，並且張揚旗幟和在[巴山起火](../Page/巴山.md "wikilink")，令東吳軍民震驚，及後杜預攻克江陵，[王濬又殺東吳水軍都督](../Page/王濬.md "wikilink")[陸景](../Page/陸景.md "wikilink")，東吳南方各州郡都相繼投降，杜預受命在[零陵](../Page/零陵.md "wikilink")、[桂陽等地鎮守](../Page/桂陽.md "wikilink")。當時雖然屢次獲勝，但有人認為東吳不會太快被消滅，而春季開始水漲，不能長期駐兵，應當等待冬季再進攻。杜預卻說：「當日[樂毅因](../Page/樂毅.md "wikilink")[膠西一戰而幾乎吞併強大的](../Page/膠西.md "wikilink")[齊國](../Page/齊國.md "wikilink")，今天士氣已經振奮，好像破開竹子般（成語『勢如破竹』的由來\[2\]），數節之後竹子就迎著刀刃裂開（成語『迎刃而解』的由來\[3\]），再無阻礙了。」堅持要繼續進攻，又指授各軍方略，攻向[建業](../Page/建業.md "wikilink")。不久，王濬和[王渾攻陷建業](../Page/王浑_\(太原\).md "wikilink")，孫皓投降，杜預因功受封**當陽縣侯**，增[食邑至九千六百戶](../Page/食邑.md "wikilink")，又封兒子[杜耽為亭侯](../Page/杜耽.md "wikilink")，邑千戶，更賜八千匹絹。杜預及後留鎮江南。

太康五年閏十二月（285年），朝廷徵命杜預為[司隸校尉](../Page/司隸校尉.md "wikilink")，位[特進](../Page/特進.md "wikilink")。杜預在經過[鄧縣時逝世](../Page/鄧縣.md "wikilink")，享年六十三歲。司馬炎甚為哀悼，追贈征南大將軍、開府儀同三司，諡**成侯**。

## 性格特徵

  - 杜預博學多才，自稱「左傳廦」\[4\]，著有《[春秋經傳集解](../Page/春秋經傳集解.md "wikilink")》，《[春秋盟會圖](../Page/春秋盟會圖.md "wikilink")》、《[春秋長曆](../Page/春秋長曆.md "wikilink")》、《女記讚》等。
  - 史稱杜預“身不跨馬，射不穿札”，顯然學者出身的杜預不擅長於武功。然西晉征吳大將[羊祜於臨終前特別向](../Page/羊祜.md "wikilink")[晉武帝](../Page/晉武帝.md "wikilink")[司馬炎舉薦杜預繼任](../Page/司馬炎.md "wikilink")，正是因為知道杜預深諳用兵之道，智謀淵博，擅長洞識亂象，能出奇制勝，最終果然領導晉軍平定東吳。
  - 杜预又精于刑律、[历法](../Page/历法.md "wikilink")、[水利](../Page/水利.md "wikilink")，任[度支尚書七年之間提出過很多有利的建議](../Page/度支尚書.md "wikilink")，改善人民生活又提高了國家財政收入。因其多才多能，时人称之为「杜武库」。

## 逸事

  - 按《晉書》，杜預似乎與石鑒頗有嫌隙，如任河南尹時石鑒因舊恨而告發杜預令他被免職，在秦州對付禿髮樹機能時又因杜預不聽從他指揮而控告他，將他押送廷尉；及後討伐失敗，但訛稱戰功，被杜預揭發，成了仇家，還諠譁指責，令到二人都被免官。
  - 杜預於閒暇時喜讀史書，並曾與多位史家討論切磋。杜预撰《春秋经传集解》，把《春秋》与《左传》合为一编，在唐朝成為標準讀本；清朝時，《左传》杜注被清儒評為“不臻古训”\[5\]，並对杜预進行人身攻击。\[6\]
  - 《[藝文類聚](../Page/藝文類聚.md "wikilink")》及《[太平廣記](../Page/太平廣記.md "wikilink")》載有一事，指杜預為[荊州](../Page/荊州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")，鎮守[襄陽時](../Page/襄陽.md "wikilink")，曾在居所內大醉獨嘔，被一小吏看到其化身為一條[大蛇](../Page/大蛇.md "wikilink")。\[7\]\[8\]

## 陪祀文武

唐朝[贞观二十一年](../Page/贞观_\(唐朝\).md "wikilink")（647年），[唐太宗李世民诏令杜预等二十一人祔祀在](../Page/唐太宗.md "wikilink")[孔庙中](../Page/孔庙.md "wikilink")\[9\]。[建中三年](../Page/建中_\(唐朝\).md "wikilink")（782年），[颜真卿请求祭祀武成王](../Page/颜真卿.md "wikilink")[太公望](../Page/太公望.md "wikilink")，[唐德宗李适诏令](../Page/唐德宗.md "wikilink")[史馆考定可以祔祀在武庙中的人](../Page/史馆.md "wikilink")，共古今名将六十四人，杜预位列其一\[10\]。杜预也成为历史上唯一在文庙和武庙中都受到祭祀的贤臣\[11\]。

## 評價

  - [嚴憲](../Page/嚴憲.md "wikilink")：「諺雲忍辱至三公。卿今可謂辱矣，能忍之，公是卿坐。」《[晉書·列女傳](../Page/:s:晉書/卷096.md "wikilink")》
  - [高閭](../Page/高閭.md "wikilink")：杜預晉之碩學《[魏書·禮志四之三第十二](../Page/:s:魏書/卷108之三.md "wikilink")》
  - [房玄齡](../Page/房玄齡.md "wikilink")：「昔之誓旅，懷經罕素。元凱文場，稱為武庫。」「杜預不有生知，用之則習，振長策而攻取，兼儒風而轉戰。孔門稱四，則仰止其三；《春秋》有五，而獨擅其一，不其優歟！夫三年之喪，雲無貴賤。輕纖奪於在位，可以興嗟；既葬釋於儲君，何其斯酷。徇以苟合，不求其正，以當代之元良，為諸侯之庶子，檀弓習於變禮者也，杜預其有焉。」《[晉書·杜預傳](../Page/:s:晉書/卷034.md "wikilink")》
  - [崔致遠](../Page/崔致遠.md "wikilink")：元凱﻿戰功。方掛美於峴山之頂《答浙西[周寶司空書](../Page/周寶.md "wikilink")》
  - [杜牧](../Page/杜牧.md "wikilink")：「周有齊太公，秦有[王翦](../Page/王翦.md "wikilink")，兩漢有[韓信](../Page/韓信.md "wikilink")、[趙充國](../Page/趙充國.md "wikilink")、[耿恭](../Page/耿恭.md "wikilink")、[虞詡](../Page/虞詡.md "wikilink")、[段熲](../Page/段熲.md "wikilink")，魏有[司馬懿](../Page/司馬懿.md "wikilink")，吳有[周瑜](../Page/周瑜.md "wikilink")，蜀有[諸葛武侯](../Page/諸葛武侯.md "wikilink")，晉有羊祜、杜公元凱，梁有[韋睿](../Page/韋睿.md "wikilink")，元魏有[崔浩](../Page/崔浩.md "wikilink")，周有[韋孝寬](../Page/韋孝寬.md "wikilink")，隋有[楊素](../Page/楊素.md "wikilink")，國朝有[李靖](../Page/李靖.md "wikilink")、[李勣](../Page/李勣.md "wikilink")、[裴行儉](../Page/裴行儉.md "wikilink")、[郭元振](../Page/郭元振.md "wikilink")。如此人者，當此一時，其所出計畫，皆考古校今，奇秘長遠，策先定於內，功後成於外。」《[樊川文集](../Page/樊川文集.md "wikilink")·卷十》
  - [杜甫](../Page/杜甫.md "wikilink")：降及武庫，應乎虯精。恭聞淵深，罕得窺測，勇功是立，智名克彰。繕甲江陵，祲清東吳，建侯於荊，邦於南土。河水活活，造舟為梁。洪濤，莽汜，未始騰毒，《春秋》主解，膏隸躬親。《[祭遠祖當陽君文](../Page/:s:祭遠祖當陽君文.md "wikilink")》
  - [郝經](../Page/郝經.md "wikilink")：杜預學識遠到，志力剛明，有古儒將之風，而德度弗連枯也。《[續後漢書·杜預傳](../Page/:s:續後漢書_\(郝經,_四庫全書本\)/卷77.md "wikilink")》
  - [陳子龍](../Page/陳子龍.md "wikilink")：「自漢以後，文武漸分，然猶有虞詡、諸葛亮、周瑜、陸遜、司馬懿、羊祜、杜預、溫嶠、謝玄、韋睿、崔浩、李靖、裴行儉、郭元振、[裴度](../Page/裴度.md "wikilink")、[李德裕](../Page/李德裕.md "wikilink")、[韓琦](../Page/韓琦.md "wikilink")、[李綱](../Page/李綱.md "wikilink")、[虞允文之徒奮策儒素建功閫外](../Page/虞允文.md "wikilink")，為時宗臣。彼豈必有摶虎之力，射鵰之技哉？不過深明古今之事，能決機宜之便耳。」《[安雅堂稿](../Page/安雅堂稿.md "wikilink")》
  - [歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")：蓋元凱以其功，而叔子以其仁，二子所為雖不同，皆足以垂於不朽。《[峴山亭記](../Page/:s:峴山亭記.md "wikilink")》

## 家庭

### 六世祖

  - [杜度](../Page/杜度_\(汉朝\).md "wikilink")，东汉齐相\[12\]

### 祖父

  - [杜畿](../Page/杜畿.md "wikilink")，曹魏尚書僕射

### 父親

  - [杜恕](../Page/杜恕.md "wikilink")，曹魏[幽州](../Page/幽州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")

### 夫人

  - [高陸公主](../Page/高陸公主.md "wikilink")，司馬昭妹妹，司馬懿第二女\[13\]

### 堂兄

  - [杜斌](../Page/杜斌.md "wikilink")，西晉[黃門郎](../Page/黃門郎.md "wikilink")，被趙王[司馬倫所殺](../Page/司馬倫.md "wikilink")

### 堂弟

  - [杜植](../Page/杜植.md "wikilink")，[嚴憲之子](../Page/嚴憲.md "wikilink")，官至南安太守

### 兒子

  - [杜錫](../Page/杜錫.md "wikilink")，繼嗣，西晉官員，官至尚書左丞。
  - [杜躋](../Page/杜躋.md "wikilink")，杜預少子，新平太守。\[14\]\[15\]
  - [杜耽](../Page/杜耽.md "wikilink")，獲封亭侯。
  - [杜尹](../Page/杜尹.md "wikilink")，字世甫，杜預少子，晉[弘農郡太守](../Page/弘農郡.md "wikilink")

## 注釋

## 參考資料

  - 《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·[羊祜杜預列傳](../Page/s:晉書/卷034#杜預.md "wikilink")》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》
  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·杜畿傳》
  - 《[元和姓纂·卷六·京兆杜氏](../Page/s:元和姓纂_\(四庫全書本\)/卷06.md "wikilink")》

[Category:曹魏官员](../Category/曹魏官员.md "wikilink")
[Category:西晋官员](../Category/西晋官员.md "wikilink")
[Category:西晉公主配偶](../Category/西晉公主配偶.md "wikilink")
[Category:西晉縣侯](../Category/西晉縣侯.md "wikilink")
[Category:经学家](../Category/经学家.md "wikilink")
[Category:京兆杜氏](../Category/京兆杜氏.md "wikilink")
[Category:西安人](../Category/西安人.md "wikilink")

1.  《世说新语注·方正第五·12》：王隐《晋书》曰：“预字元凯，京兆杜陵人，汉御史大夫延年十一世孙。祖畿，魏太保。父恕，幽州、荆州刺史。预智谋渊博，明于治乱，常称立德者非所企及，立功、立言所庶几也。累迁河南尹，为镇南将军，都督荆州诸军事，镇襄阳。以平吴勋封当阳侯。预无伎艺之能，身不跨马，射不穿札，而每有大事，辄在将帅之限。赠镇南将军、仪同三司。”

2.  《晉書．卷三四．杜預傳》：「今兵威已振，譬如破竹，數節之後，皆迎刃而解，無復著手處也。」

3.
4.  《晋书·杜预传》所言：“(杜)预尝称(王)济有马癖，(和)峤有钱癖。武帝闻之，谓预曰：‘卿有何癖?’对曰：‘臣有《左传》癖。’”

5.  洪亮吉：《春秋左传诂自序》

6.  吕思勉《经子解题》稱：“左氏之专用杜义，亦唐定《正义》后始然。前此主贾、服诸家者，与杜相攻颇甚。刘炫规过，尤为有名。今之孔疏，往往袭刘规过之词，转以申杜。刘文洪旧疏考证，将今疏中袭用旧疏者一一考出，颇足见孔疏以前之旧疏也。”

7.  《藝文類聚·卷96·鱗介部上·蛇》引世說：杜預為荊州刺史．時有讌集．大醉．輒閉齋獨眠．外聞齋中嘔吐．其聲甚苦．有小吏開戶看之．止見床上有一蛇．垂頭床邊吐．都不見人．既出．密覺如此．

8.  《太平廣記·卷456·蛇一》引《劉氏小說》：杜預為荊州刺史，鎮襄陽時。有宴集，大醉，閉齋獨眠，不聽人前。後嘗醉，外聞齋中嘔吐，其聲甚苦，莫不悚栗。有一小吏，私開戶看之，正見床上一大蛇，垂頭床邊吐，都不見人，出密道如此。

9.  《新唐书·卷十五·志第五》：二十一年，诏左丘明、卜子夏、公羊高、谷梁赤、伏胜、高堂生、戴圣、毛苌、孔安国、刘向、郑众、贾逵、杜子春、马融、卢植、郑康成、服虔、何休、王肃、王弼、杜预、范甯二十二人皆以配享。

10. 《新唐书·卷十五·志第五》：建中三年，礼仪使颜真卿奏：“治武成庙，请如《月令》春、秋释奠。其追封以王，宜用诸侯之数，乐奏轩县。”诏史馆考定可配享者，列古今名将凡六十四人图形焉：越相国范蠡，齐将孙膑，赵信平君廉颇，秦将王翦，汉相国平阳侯曹参、左丞相绛侯周勃、前将军北平太守李广、大司马冠军侯霍去病，后汉太傅高密侯邓禹、左将军胶东侯贾复、执金吾雍奴侯寇恂、伏波将军新息侯马援、太尉槐里侯皇甫嵩，魏征东将军晋阳侯张辽，蜀前将军汉寿亭侯关羽，吴偏将军南郡太守周瑜、丞相娄侯陆逊，晋征南大将军南城侯羊祜、抚军大将军襄阳侯王濬，东晋车骑将军康乐公谢玄，前燕太宰录尚书太原王慕容恪，宋司空武陵公檀道济，梁大尉永宁郡公王僧辩，北齐尚书右仆射燕郡公慕容绍宗，周大冢宰齐王宇文宪，隋上柱国新义公韩擒虎、柱国太平公史万岁，唐右武候大将军鄂国公尉迟敬德、右武卫大将军邢国公苏定方、右武卫大将军同中书门下平章事韩国公张仁亶、兵部尚书同中书门下三品中山公王晙、夏官尚书同中书门下三品朔方大总管王孝杰；齐相管仲、安平君田单，赵马服君越奢、大将军武安君李牧，汉梁王彭越、太尉条侯周亚夫、大将军长平侯卫青、后将军营平侯赵充国，后汉大司马广平侯吴汉、征西大将军夏阳侯冯异、建威大将军好畤侯耿弇、太尉新丰侯段颎，魏太尉邓艾，蜀车骑将军西乡侯张飞，吴武威将军南郡太守孱陵侯吕蒙、大司马荆州牧陆抗，晋镇南大将军当阳侯杜预、太尉长沙公陶偘，前秦丞相王猛，后魏太尉北平王长孙嵩，宋征虏将军王镇恶，陈司空南平公吴明彻，北齐右丞相咸阳王斛律光，周太傅大宗伯燕国公于谨、右仆射郧国公韦孝宽，隋司空尚书令越国公杨素、右武候大将军宋国公贺若弼，唐司空河间郡王孝恭、礼部尚书闻喜公裴行俭、兵部尚书同中书门下三品代国公郭元振、朔方节度使兼御史大夫张齐丘、太尉中书令尚父汾阳郡王郭子仪。

11. 《古今姓氏书辩证·卷二十四》：恕字务伯，御史大夫，幽州刺史，生预，字元凯，晋荆州、益州、宁州刺史，征南大将军、荆州大都督长史、驸马都尉、开府仪同三司、当阳侯，尚宣祖长公主，有平吴大功，注《春秋左氏传》，行于世，自号“《左传》”癖。宋尊崇祀典，历代贤臣唯预从祀文宣、武成王二庙，古今无与为比。

12. 《法书要录·卷九》：杜预，字元凯，京兆杜陵人。度即六世祖。祖畿，魏仆射。父恕，幽州刺史。并善行、草。预博学，官至镇南将军、当阳侯。父祖三世善草书，时人以卫瓘方之，称杜预三世焉。

13. 《陈书·袁枢传》：案杜预尚晋宣帝第二女高陵宣公主，晋武践祚，而主已亡，泰始中追赠公主，元凯无复驸马之号。

14. 《新唐書·宰相世系表二》：「生預，字元凱，晉荊州刺史、征南大將軍、當陽侯。四子：錫、 躋、耽、尹。」

15. 《元和姓纂·卷六》：「當陽侯少子躋，新平太守。」